# 1-1-5 Représentation d’images

Il existe de nombreux formats permettant de stocker et manipuler des
images, les plus utilisés étant sans doute le JPEG[^1] (“Information
Technology – Digital Compression and Coding of Continuous-Tone Still
Images: Requirements and Guidelines” 1994), le PNG[^2] (“Information
Technology – Computer Graphics and Image Processing – Portable Network
Graphics (PNG): Functional Specification” 2004) ou le TIFF[^3] (on
pourrait encore citer des formats historiques comme le GIF ou le BMP…)
Ces formats sont utilisés par les sites webs, par les appareils photos
numériques, *etc*. Tous ces formats représentent des images de type
*bitmap*[^4], et suivent le même principe de base. Une image y est vue
comme une matrice de points, appelés *pixels* (contraction de l’anglais
*picture elements*), qui sont indivisibles, et monochromatiques. Ce sont
les éléments de base constitutifs d’une image. La couleur de chaque
*pixel* peut (comme on l’a fait pour les caractères) alors être
représentée par un naturel selon un encodage fixé *a priori*. Par
exemple, sur $8$ bits on pourra avoir une palette de 256 couleurs, ou
256 niveaux de gris… On peut alors représenter l’image comme la suite
des encodages binaires de chacun des pixels, la matrice étant lue ligne
par ligne (par exemple). Un fichier contenant une image contiendra en
général d’autres informations utiles (commes les dimensions de l’image).

Les formats d’images utilisés en pratique comme JPEG ne se contentent
pas de stocker la suite des pixels de l’image, mais appliquent aussi des
techniques de compression pour réduire l’espace nécessaire pour stocker
cette information (“Information Technology – Digital Compression and
Coding of Continuous-Tone Still Images: Requirements and Guidelines”
1994). Notons enfin qu’une vidéo n’est jamais qu’une séquence d’image
fixes. Les concepts développés ici s’appliquent donc aux différents
formats (MPEG, AVI, etc) utilisés pour encoder des images en mouvement.

# Détection et correction d’erreurs

Lorsque les informations sont stockées ou transmises, il arrive parfois
que des erreurs soient introduites (par exemple, sur un réseau
non-fiable). Il est alors utile de développer des techniques de
représentation de l’information qui permettent au récepteur de détecter
la présence d’erreurs éventuelles (auquel cas, il peut demander une
re-transmission), voire de les corriger par lui-même. Nous allons
maintenant étudier deux de ces techniques. Elles sont toutes les deux
basées sur le même principe: introduire de la redondance dans
l’information transmise, de manière à pouvoir détecter un nombre
restreint d’erreurs, voire reconstituer l’information d’origine.

## Bit de parité

Cette technique est sans doute la première à avoir été mise en œuvre.
Elle consiste à ajouter, à toute information transmise, un bit (appelé
*bit de parité*) qui indique si le nombre de bits à $1$ dans
l’information à représenter est impair (bit de parité à $1$) ou pair
(bit de parité à $0$). Ainsi, si un seul bit est modifié, la parité
change nécessairement, et cette erreur peut être détectée (mais pas
corrigée car on n’a pas de moyen d’identifier le bit qui a été modifié).

Plus précisément, étant donnée une information binaire

$$b_{n-1}\cdots b_0,$$

on lui associé le bit de parité (ou bit de contrôle) $b_c$ calculé de la
manière suivante:

$$b_c=b_{n-1} \,\mathit{XOR}\, b_{n-2}\cdots \,\mathit{XOR}\, b_0.$$

On peut vérifier que $b_c=1$ si et seulement si le nombre de bits à $1$
parmi $b_{n-1}$,…, $b_0$ est impair.

**Exemple :**

Fixons $n=7$. Si l’information considérée est $011\ 1111$ (ce qui
correspond par exemple au caractère ASCII `?`, (voir la figure donnant
la table ascii), on a le bit de contrôle $b_c=0$. On obtient alors
l’octet $0011\ 1111$, en supposant que le bit de contrôle est le bit de
poids fort.

Supposons maintenant que la donnée soit modifiée en
$0011\ \mathbf{0}111$ (le bit $b_3$ a été inversé), suite à une erreur.
On peut calculer la parité de l’information reçue
$0 \,\mathit{XOR}\, 1 \,\mathit{XOR}\, 1 \,\mathit{XOR}\, 0 \,\mathit{XOR}\, 1 \,\mathit{XOR}\, 1 \,\mathit{XOR}\, 1=1$,
et constater que ce n’est pas le bit de contrôle reçu. On a donc détecté
une erreur. Si, par exemple, l’information a été transmise sur un
réseau, on peut demander une retransmission.

Supposons maintenant qu’une erreur ait lieu sur le bit de parité: la
valeur $\mathbf{1}011\ 1111$ est reçue. À nouveau, une erreur est
détectée, même si l’information à proprement parler est correcte.

Supposons maintenant que *deux* erreurs ont lieu: $0011\
  \mathbf{00}11$. On voit que le bit de contrôle calculé est $0$, ces
deux erreurs ne seront donc pas détectées.

$\blacksquare$

On peut facilement se convaincre que la technique du bit de parité
permet de *détecter* un nombre *impair* d’erreurs, mais ne permet d’en
corriger aucune car rien ne permet d’identifier le bit qui a été altéré.

## Code de <span class="smallcaps">Hamming</span>

Le code de <span class="smallcaps">Hamming</span> est en fait une
*famille* de codes dont la version de base (appelée Hamming$(7,4)$ et
que nous allons étudier ici) a été introduite dans les années 1950
(Hamming 1950) par Richard <span class="smallcaps">Hamming</span>[^5],
pour détecter *et* corriger des erreurs qui avaient lieu lors de la
lecture de cartes et de rubans perforés.

Ce système est plus puissant que le bit de parité: il permet de
*corriger* les erreurs de transmission, à condition que celles-ci
affectent au maximum 1 bit. Naturellement, pour arriver à ce résultat,
il faudra utiliser plus d’un bit de contrôle.

Pour expliquer le code de <span class="smallcaps">Hamming</span>, nous
allons changer quelque peu nos conventions et numéroter les bits à
partir de $1$. Nous allons considérer, pour l’exemple, des
représentations (information et bits de contrôle) sur $7$ bits, mais ces
principes se généralisent aisément. Sur ces $7$ bits, tous les bits dont
le numéro est une puissance de $2$ (donc, les bits $1$, $2$ et $4$) sont
des bits de contrôle ($C_i$), les $4$ bits restants sont des bits de
données ($D_i$):

$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  1&2&3&4&5&6&7\\
  \hline
  C_1&C_2&D_3&C_4&D_5&D_6&D_7\\
  \hline
\end{array}$$

Chacun des bits de contrôle sera en fait un bit de parité, mais ne
portera pas sur *tous* les bits de données (sans quoi il serait inutile
d’avoir plusieurs bits de contrôle qui auraient tous la même valeur). Au
contraire, nous allons associer les bits de contrôle à des bits de
données bien choisis, de manière à pouvoir reconstituer le numéro du bit
erroné en cas d’erreur. Nous effectuons cette association de la manière
suivante

**Note :**

Dans le code de <span class="smallcaps">Hamming</span>, le bit de
contrôle $C_i$ est un bit de parité pour tous les bits de données $S_j$,
tels que le bit de poids $i$ est à 1 dans l’expression binaire de $j$.

$\square$

Quand un bit $C_i$ est un bit de parité pour un bit de donnée $D_j$,
nous dirons que “$C_i$ vérifie $D_j$”.

Élucidons cette définition dans le cas où $n=7$. Les représentations
binaires de numéros des bits de donnée sont les suivants $011=3_{10}$,
$101=5_{10}$, $110=6_{10}$ et $111=7_{10}$. Donc, le bit de donnée $3$
est vérifié par les bits de contrôle $2$ et $1$ (car en effet $1+2=3$);
le bit de donnée $5$ est vérifié par $4$ et $1$ ($4+1=5$); le bit de
donnée $6$ est vérifié par $4$ et $2$ ($4+2=6$); et le bit de donnée $7$
est vérifié par $4$, $2$ et $1$ ($4+2+1=7$). On peut donc observer les
deux propriétés suivantes, qui découlent de la définition des bits de
contrôle et qui seront cruciales dans la suite pour *corriger* erreurs:

1.  quand on fait la somme des numéros des bits de contrôle qui
    vérifient un bit de donnée $D_j$, on retrouve cette valeur $j$; et

2.  chaque bit de donnée est vérifié par au moins $2$ bits de contrôle.
    Cela provient du fait que les numéros de bits de données ne sont
    *pas* des puissances de $2$, leur représentation en binaire comprend
    donc au moins deux bits à $1$.

On peut ré-exprimer la relation entre les bits de contrôle et les bits
de données de la façon suivante, ce qui nous permet de calculer
directement les bits de contrôle:

-   le bit de contrôle $C_1$ vérifie les bits de données $D_3$, $D_5$ et
    $D_7$;

-   le bit de contrôle $C_2$ vérifie les bits $D_3$, $D_6$ et $D_7$; et

-   le bit de contrôle $C_4$ vérifie les bits $D_5$, $D_6$ et $D_7$.

Par exemple le bit de contrôle $C_2$ est un bit de parité pour $D_3$,
$D_6$ et $D_7$, donc

$$C_2=D_3 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7.$$

Mettons ces idées en pratique sur un exemple:

**Exemple :**

Supposons que nous ayons la donnée $1011$:

$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    C_1&C_2&D_3&C_4&D_5&D_6&D_7\\
    \hline
    &&1&&0&1&1\\
  \hline
  \end{array}$$

En appliquant le développement ci-dessus, nous obtenons:

$$\begin{array}{rclllll}
      C_1 &= &D_3 \,\mathit{XOR}\, D_5 \,\mathit{XOR}\, D_7 &= &1 \,\mathit{XOR}\, 0 \,\mathit{XOR}\, 1 &= &0;\\
      C_2 &= &D_3 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7 &= &1 \,\mathit{XOR}\, 1 \,\mathit{XOR}\, 1 &= &1;\\
      C_4 &= &D_5 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7 &= &0 \,\mathit{XOR}\, 1 \,\mathit{XOR}\, 1 &= &0.
    \end{array}$$

La représentation de la donnée accompagnée de son code de <span
class="smallcaps">Hamming</span> est donc:

$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    C_1&C_2&D_3&C_4&D_5&D_6&D_7\\
    \hline
    0&1&1&0&0&1&1\\
  \hline
  \end{array}$$

$\blacksquare$

Cette technique de codage permet non seulement de détecter une erreur
mais également de la corriger. Nous pouvons aisément nous convaincre du
fait qu’on peut détecter *une* erreur (c’est-à-dire le fait qu’*un* seul
bit soit inversé), en constatant que chaque bit de donnée est vérifié
par au moins un bit de parité parmi $C_1$, $C_2$, $C_3$. Or, nous savons
déjà que la technique du bit de parité permet de détecter tout
changement d’un seul bit.

En ce qui concerne la *correction* de l’erreur, supposons que celle-ci
est unique. Nous avons alors deux cas à considérer:

-   soit cette erreur a lieu sur un bit de donnée, $D_j$. Dans ce cas,
    *tous* les bits de contrôle qui vérifient $D_j$ auront une valeur
    qui ne correspond pas à la donnée vérifiée. Il suffit dès lors de
    faire la somme des numéros de ces bits de vérification pour
    retrouver la valeur $j$ (*cfr.* la première des deux propriétés
    énoncés ci-dessus).;

-   soit cette erreur a lieu sur un bit de contrôle $C_i$. Dans ce cas,
    ce bit sera le seul a poser problème, et nous saurons donc qu’il n’y
    a pas d’erreur dans les données (sans quoi il y aurait au moins deux
    bits de contrôle problématiques, selon la seconde propriété énoncée
    ci-dessus).

**Exemple :**

Continuons l’exemple ci-dessus et imaginons qu’il y ait une erreur sur
le bit $D_3$, soit:

$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      C_1&C_2&D_3&C_4&D_5&D_6&D_7\\
      \hline
      0&1&\mathbf{0}&0&0&1&1\\
      \hline
    \end{array}$$

Re-faisons le calcul de chacun des bits de contrôle:

<div class="description" markdown="1">

Bit $C_1$ : le calcul de $D_3 \,\mathit{XOR}\, D_5 \,\mathit{XOR}\, D_7$
donne $1$, au lieu de $0$;

Bit $C_2$ : le calcul de $D_3 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7$
donne $0$ au lieu de $1$; et enfin

Bit $C_4$ : le calcul de $D_5 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7$
donne $0$, ce qui est bien la bonne valeur.

</div>

Il y a donc des problèmes avec les bits de contrôle $C_1$ et $C_2$. On
en déduit que le bit erroné est le bit $D_j$ avec $j=1+2=3$. On peut
donc re-constituer la donnée d’origine en inversant le bit $D_3$.

Continuons toujours le même exemple et supposons qu’il y ait une erreur
sur le bit de contrôle $C_2$, soit:

$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      C_1&C_2&D_3&C_4&D_5&D_6&D_7\\
      \hline
      0&\mathbf{0}&1&0&0&1&1\\
      \hline
    \end{array}$$

Re-faisons le calcul de chacun des bits de contrôle:

<div class="description" markdown="1">

Bit $C_1$ : le calcul de $D_3 \,\mathit{XOR}\, D_5 \,\mathit{XOR}\, D_7$
donne $0$, ce qui est bien la bonne valeur;

Bit $C_2$ : le calcul de $D_3 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7$
donne $0$ au lieu de $1$; et enfin

Bit $C_4$ : le calcul de $D_5 \,\mathit{XOR}\, D_6 \,\mathit{XOR}\, D_7$
donne $0$, ce qui est bien la bonne valeur.

</div>

Il y a donc un problème sur le bit $C_2$ uniquement, c’est donc lui qui
est erroné et la donnée est donc transmise correctement.

$\blacksquare$

## Applications des codes correcteurs d’erreur

Comme nous l’avons déjà évoqué, le bit de parité est une technique qui a
largement été utilisée pour détecter des erreurs lors de la transmission
de données en ASCII sur des lignes téléphonique ou des réseaux
informatiques. Le code de <span class="smallcaps">Hamming</span> a
initialement été développé pour détecter et corriger des erreurs lors de
la lecture de cartes perforées.

On pourrait croire que les progrès technologiques ont diminué voire
supprimé la nécessité des codes correcteurs d’erreur. Il n’en est rien:
nous sommes encore aujourd’hui confrontés à une série d’applications où
la transmission d’information fait l’objet d’erreurs. Prenons deux
exemples:

1.  La lecture d’un CD ou d’un DVD est un processus délicat, car le
    rayon LASER qui doit lire la surface du disque est très fin, et que
    le disque lui-même est souvent couvert de poussières, de griffes,
    voire de traces de doigts… De nombreuses erreurs de lecture ont donc
    lieu en permanence…

2.  Avec l’âge des *smartphones*, une nouvelle famille de code barres,
    appelés codes matriciels, ont fait leur apparition. Les plus
    célèbres sont les codes QR (la figure suivante donne un exemple) qui
    ont été inventés dans les années 1990 au Japon pour simplifier la
    logistique de pièces automobiles, et ont depuis été standardisés
    (“Information Technology – Automatic Identification and Data Capture
    Techniques – QR Code Bar Code Symbology Specification” 2015). À
    nouveau, les conditions de lecture de ces codes ne sont pas toujours
    idéales, et de nombreuses erreurs de lecture ont lieu (c’était
    d’ailleurs déjà le cas avec les code à barre “classiques”
    unidimensionnels que l’on retrouve aujourd’hui sur tous les
    emballages de produits manufacturés).

Ces deux exemples ont en commun la technique utilisée pour détecter et
corriger les erreurs, à savoir les codes de <span
class="smallcaps">Reed</span>[^6] et <span
class="smallcaps">Salomon</span>[^7], introduits en 1960 par ces deux
auteurs (Reed and Solomon 1960). Nous n’allons pas expliquer ici comment
ils fonctionnent, cela nous emmènerait trop loin… mais ces deux exemples
montrent que les codes détecteurs et correcteurs d’erreur restent
importants. Ils font d’ailleurs encore l’objet d’une recherche active.

<img src="../images/Chap4/qr.png" alt="image" />
<img src="../images/Chap4/qr-erreur.png" alt="image" />

# Conclusion: sémantique d’une représentation binaire

Cette section nous a convaincu que tous les types d’information
manipulés par l’ordinateur peuvent être représentés uniquement à l’aide
de $0$ et de $1$. Il est maintenant naturel de se poser la question
*inverse*, à savoir: “quel est le sens à associer à une représentation
binaire donnée ?”

**Exemple :**

La représentation binaire $1000\ 0001$ s’interprète comme $129_{10}$ si
on considère des nombres non-signés; comme $-1_{10}$ si on considère le
bit de signe; comme $-127_{10}$ si on considère le complément à deux;
comme le caractère “ü” si on considère qu’on a affaire à un caractère
ASCII étendu…

$\blacksquare$

La réponse à cette question est que rien ne permet, *a priori* de
décider quelle interprétation donner à une séquence binaire
particulière. C’est le contexte, et en particulier le programme qui est
exécuté sur ces données, qui leur donne un sens. Nous le prouvons à
l’aide du programme C++ de la figure suivante. Il consiste à placer la
même représentation binaire (sur 32 bits) dans trois variables `x`, `y`
et `z` différentes, qui ont des *types* différents. Cela signifie que
les instructions machines qui seront *in fine* exécutées pour afficher
ces variables (instructions `std::cout <<` à la fin du programme) seront
différentes. Dans le cas la variable `x`, la représentation binaire sera
interprétée comme un entier signé en complément à deux; dans le cas de
la variable `y`, la représentation binaire sera interprétée comme un
entier non-signé; et dans le cas de la variable `z`, la représentation
binaire sera interprétée comme un caractère (les 24 bits de poids fort
seront donc ignorés).

``` c++
#include <iostream>

int main() {
    int x ; // x est un entier signe (complement a  deux)
    unsigned int y ; // y est un entier non negatif
    char z ; // z est un caractere
    
    // Toutes ces variables tiennent sur 32 bits
    
    // On place la meme valeur de 32 bits dans les 3 variables
    // avec le bit de poids fort valant  1
    // 1000 0000  0000 0000  0000 0000  0010 1111
    
    x = 0b10000000000000000000000000101111 ;
    y = 0b10000000000000000000000000101111 ;
    z = 0b10000000000000000000000000101111 ;

    // L'affichage des trois valeurs est different
    // L'affichage tient compte du type: ce sont les
    // instructions qui donnent leur semantique aux
    // valeurs representees en binaire.
    
    std::cout << x << std::endl ;
   
    std::cout << y << std::endl ;
    
    std::cout << z << std::endl ;
    
}
```

La sortie du programme confirme cela:

```
-2147483601
 2147483695
 /
```

<div class="center" markdown="1">

</div>

<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent"
markdown="1">

<div id="ref-hamming50" class="csl-entry" markdown="1">

Hamming, Richard W. 1950. “Error Detecting and Error Correcting Codes.”
*Bell System Technical Journal* 29 (2): 147—160.

</div>

<div id="ref-iso-qr" class="csl-entry" markdown="1">

“Information Technology – Automatic Identification and Data Capture
Techniques – QR Code Bar Code Symbology Specification.” 2015.
International Organization for Standardization.
<https://www.iso.org/standard/62021.html>.

</div>

<div id="ref-iso-png" class="csl-entry" markdown="1">

“Information Technology – Computer Graphics and Image Processing –
Portable Network Graphics (PNG): Functional Specification.” 2004.
International Organization for Standardization.
<https://www.iso.org/standard/29581.html>.

</div>

<div id="ref-iso-jpeg" class="csl-entry" markdown="1">

“Information Technology – Digital Compression and Coding of
Continuous-Tone Still Images: Requirements and Guidelines.” 1994.
International Organization for Standardization.
<https://www.iso.org/standard/18902.html>.

</div>

<div id="ref-RS60" class="csl-entry" markdown="1">

Reed, Irving S., and Gustave Solomon. 1960. “Polynomial Codes over
Certain Finite Fields.” *Journal of the Society for Industrial and
Applied Mathematics* 8 (2): 300–304.

</div>

</div>

[^1]: Voir <https://jpeg.org/>

[^2]: Voir: <http://www.libpng.org/pub/png/>

[^3]: Voir:
    <https://www.loc.gov/preservation/digital/formats/fdd/fdd000022.shtml>

[^4]: Notons qu’il existe d’autres formats, comme le SVG, qui
    représentent les images sous formes de points connectés par des
    lignes ou des courbes décrites de manière mathématique. Ces formats
    ont l’avantage de permettre des agrandissements sans perte de
    qualité.

[^5]: Né le 11 février 1915 et mort le 7 janvier 1998 , Richard <span
    class="smallcaps">Hamming</span> est un mathématicien américain,
    récipiendaire du prix Turing en 1968, qui a travaillé entre autres
    pour le projet Manhattan et aux laboratoires des Bell Labs.

[^6]: Irving <span class="smallcaps">Reed</span>, né le 12 novembre
    1923, et mort le 11 septembre 2012, est un mathématicien et
    ingénieur américain, qui a enseigné à l’*University of Southern
    California*, É-U d’Amérique.

[^7]: Gustave <span class="smallcaps">Solomon</span>, né le 27 octobre
    1930 et mort le 31 janvier 1996 est un mathématicien et ingénieur
    américain, qui a travaillé pour la *Hughes Aircraft Company*.
